[幾時到香港] 中國欲重塑思想政治教育，設立「紅軍小學」

篇嘢好長

中國餘慶縣——謝宏（音）以傳教士般的火辣熱忱對她的50名四年級學生講話，他們全都穿著相配的紅色運動服。

「今天的生活富裕、溫馨、幸福、快樂，」她說。「我們幸福的生活從哪裡來？是誰給了我們幸福生活？」

在工農紅軍小學中謝宏的教室裡，這個問題只有一個正確答案，她孜孜不倦地努力，就是要確保學生們知道這個答案。

「是紅軍革命烈士的鮮血換來的！來自紅軍！」9歲的男生李家程（音）答道。全班爆發出熱烈的掌聲，謝宏笑容滿面。

幾十年來，中國共產黨一直在對學生進行嚴格的思想教育，要求他們上枯燥無味的馬克思主義和毛澤東思想課，給他們講述千篇一律的愛國主義和忠誠的美德。現在，由於擔心共產黨正在失去對年輕人思想的掌控，為了一個新時代，中國國家主席習近平正在為重塑逾28.3萬所中小學的思想政治教育而努力。

教科書裡增添了更多共產黨的傳說，包括美化共產黨與外國侵略者（如日本）作戰的故事。學校正在增加中醫和儒家思想的課程，以突出中華文明的成就。政府正在減少對魯迅這樣的反傳統作家的討論，因為擔心讓學生接觸社會批評可能會激發他們的違抗之舉。

在上個月印發的一份措辭嚴厲的意見中，中共要求學校「加強中華優秀傳統文化和社會主義先進文化教育」——對黨忠誠，加上對中國歷史的愛國主義自豪感。在這個新的指導意見下，中國共產黨作為無產階級革命先鋒的作用被淡化，而其作為中華民族復興、恢復中國作為世界強國的應有地位的作用被予以強化。

但這些要求遭到了來自一些家長（不僅僅是「虎媽們」）和教育工作者的反對、甚至嘲笑。許多人把政治灌輸看成是不合時宜的東西，認為在如今的時代，中國超過1.81億的學生要想保持優勢，需要接受數學、科學和人文方面的現代教育。

他們抱怨說，習近平正在把公共教育變成謀私利的宣傳活動。預計在本月召開的黨代會上，習近平將進一步加強對權力的控制。有些人說，國家主席似乎更關心的是捍衛共產黨的合法性，而不是為中國培養在全球經濟中競爭所需的有熟練技能的勞動力。

這種不滿最近在富裕的沿海省份浙江尖銳化，那裡的家長們對教育官員將中醫定為五年級學生的必修課表示抗議。

40歲的鄧治國是一名軟體程序員，他有兩個孩子在浙江上小學。他說，他擔心這種變化會以減少生物和化學等科目的授課為代價。

「就好比上午學習了達爾文的進化論，下午又有老師講聖經裡面的神創論，」他說。「你讓學生如何想？」

習近平的教育運動也已擴展到大學，大學的官員們禁止了宣揚「西方價值觀」的教科書，並懲罰了那些偏離黨的方針路線的教授。一些學者把課堂上對言論自由的限制描述為自1989年的天安門事件以來最糟糕的。

批評人士說，習近平可能在增加愛國主義教育的力度，因為他擔心，對於沉浸在社群媒體和互聯網的年輕一代人來說，中國共產黨的信息正在被淹沒。不過，習近平面臨著重大挑戰。中國和美國的研究人員今年發表的一項研究發現，學生們似乎不再理睬刺耳的宣傳。

這項研究基於2010年的一次全國民意調查，研究發現「中國政府持續不斷的意識型態灌輸產生了適得其反的效果」，實際上在受過高等教育的人群中，對政府的信任程度有所下降。

紐約福特漢姆大學(Fordham University)中國法律與治理專家卡爾·米茲納(Carl Minzner)說，中共的社會主義言論已成為受過良好教育的中國人「飲水機前打趣、開玩笑的材料」。

「革命的政黨如今已成為是有錢有勢的政黨，」他說。「這個黨需要有點主張。他們對位於中國社會核心的道德缺失十分擔心。」

習近平一直在熱情地捍衛了他積極美化中國歷史的努力，批評學校刪除課本中的古詩詞，他把傳統文化稱為「中華民族血脈和基因的一部分」。

今年秋天，中國教育部在中小學中開始使用新版歷史、語文、法律和思想品德教科書。這些新課本中包括40名革命英雄的故事，革命領袖毛澤東的著作（比如他1944年發表的《為人民服務》的演講），以及有關中國對有爭議的南中國海領土主權主張的課程，南海主權是習近平外交政策的支柱之一。

反日情緒也是一個重要特徵，這是習近平美化中國共產黨的早期歷史，以及共產黨在保衛祖國、抵禦外寇上起的作用的努力。二年級的課本中有「小英雄」王二小的故事，他是一個13歲的放牛娃，據說他在1942年，為試圖不讓日本兵破壞共產黨報社辦公室而身亡。

專家們說，在建黨時的無產階級革命目標已經不再重要的這個新時代，共產黨正在想方設法為自己的持續掌權作辯護。雖然習近平並不是第一個用愛國主義取代革命理想的中國領導人，但在他推行的版本中，他強調了中國共產黨作為中華民族偉大復興力量的作用。

「共產黨的理論缺少活力和創新，」北京的歷史學家、經常批評共產黨的章立凡說，「他們就只能是用過去的事來抓住下一代了。」

政府已經建立了231所所謂的「紅軍小學」，以作為這種方法的模式。其中一個就是謝紅所在的工農紅軍小學，這所小學位於中國南部多山省份貴州的餘慶縣，在一個共產主義革命根據地附近。

該校的課程講述了毛澤東的紅軍的早期革命史，紅軍被描繪為把中國從貪婪的軍閥和日本侵略者手中解放出來英勇奮戰的一方。在有些紅軍小學，學生們在校園裡穿軍裝；在謝紅的班上，穿軍裝是留給最優秀學生的特權。

就連數學課也充滿了黨史。學生們要解答的問題包括，計算長征的距離，長征是毛澤東在1934到1936年領導的漫長而艱難的大撤退。(答案是約一萬公里。)

教師告訴學生，對黨忠誠可以幫助他們克服個人困難，過有意義的生活。

「非洲國家還在發生戰爭，人們還吃不飽。」謝紅在最近的一次講授毅力的課上說，「一定不要忘記紅軍戰士的犧牲。」

習近平本人是一名共產主義革命者的兒子，他稱讚紅軍小學給國內學校作出了榜樣。有記錄顯示，習近平和他的母親齊心已經捐給紅軍小學相當於數萬美元的錢。中國西北地區的一所紅軍小學還是以習近平的父親習仲勛的名字命名的。

中共把這些學校作為幫助最貧困地區兒童的慈善項目，這些學校建在28個省的革命老根據地，為成千上萬的學生服務。

雖然愛國主義感染力在渴望自豪感的中國工人階級當中找到了沃土，但一些專家警告說，過分強調民族主義教育有其自身的風險。

北京的教育顧問蔣學勤（音）說，煽動民族自豪感可能會迅速「演化為一種難以控制的激烈和激進的民族主義」。

習近平的愛國主義教育理念已經在工農紅軍小學全面開花，這所學校始建於1788年，在2012年才成為一所紅色小學。

每堂課開始時都唱紅軍歌曲，學生們輪流背誦革命故事，故事裡的壞人主要是日本間諜。

「過去的流血犧牲才有了我們今天的生活，」11歲的六年級學生況艷麗說。「很多國家想要侵略中國，所以我們要努力學習讓祖國不再受侵犯。」

對學校正在向學生灌輸思想的說法，地方官員們頗為敏感。有人通報《紐約時報》記者到來後，當地警察對記者的報導進行了阻止。

習近平本人也成了課程的一部分。每週幾次，這所學校的1400多名學生在水泥地的操場上排著整齊的隊列唱頌歌，歌唱習近平的特色說法「中國夢」：

千年中國夢，

百年中國夢，

夢接力，夢相擁，

為了中華、中華復興！

更正：本文稍早時稱有關長征距離的數學題「答案是約一萬里」，應為「一萬公里」。特此更正。

習總快D搞多次文革, 鬥死大地主有錢佬啦

今日既革命黨最怕被革命

樓上Gladiclus先係五毛熱血藍絲